\Subsection{Основные свойства деревьев}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Деревом называется простой связный граф без циклов.

	Произвольный граф без циклов называется лесом.
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Вершина графа $G$, имеющая единичную степень, называется листом.
\end{definition}


\begin{lemma}
	~ \\ \indent
	У любого дерева $T$ с более чем одной вершиной имеется как минимум 2 листа.
	\begin{proof}
		Рассмотрим произвольный простой путь максимальной длины.
		Такой путь всегда существует и его длина равна диаметру дерева. Тогда его крайние вершины -- листья. Пусть нет. Тогда степень вершины $x_k$, не теряя общности, хотя бы 2. Тогда посмотрим на вторую вершину (первая наш предок на пути). Если она уже лежала на пути, то мы нашли цикл и это не дерево. Если ещё нет, то путь был не самым длинным и его можно продлить. 
	\end{proof}
\end{lemma}


\begin{theorem}
	~ \\ \indent
	В дереве, построенном на $n$ вершинах, имеется $(n - 1)$ ребро.
	\begin{proof}
		Индукция. На 1 вершине очевидно. Пусть верно для деревьев из $n$ вершин. Переход:
		
		По доказанной выше лемме у дерева есть хотя бы 1 лист. Удалим его. Результат связен. Циклы не появились. Значит, оставшийся граф -- дерево. По индукции, в нём $(n - 1)$ ребро. Значит, у исходного дерева ровно $n$ ребер.
	\end{proof}
\end{theorem}



\begin{theorem}
	~ \\ \indent
	Любой простой связный граф на $n$ вершинах и $(n - 1)$ ребре -- дерево.
	\begin{proof}
		Пусть не так. Тогда есть цикл. Знаем, что любое ребро, лежащее на цикле, -- не мост. Удалим ребро на цикле. Повторим до тех пор, пока циклы не пропадут. В конце концов получим дерево на $n$	вершинах. В нем $n - 1$ ребро. Значит, мы ничего не удаляли, значит, циклов не было.
	\end{proof}
\end{theorem}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Всякий связный граф на $n$ вершинах имеет как минимум $(n - 1)$ ребро.  
	\begin{proof}
		Рассмотрим произвольный связный граф. Если это не дерево, то там есть цикл. Удалим ребро на цикле, связность не потеряется. Пока не получим граф без циклов, повторим. Граф без циклов -- дерево, в нем ровно $n - 1$	ребро. Значит, в исходном графе тоже как минимум $n - 1$ ребро.
	\end{proof}
\end{definition}

Научимся находить остовное дерево: (dfs).
Там можно хранить предка, время захода-выхода, красить ребра остова и вершины.


\begin{statement}
	~ \\ \indent
	Связный граф -- дерево тогда и только тогда, когда любое ребро его является мостом.
	\begin{proof}
		По определению, циклы отсутствуют. Значит, ни одно ребро на цикле не лежит. Значит, любое ребро -- мост. И наоборот. Любое -- мост, значит, циклов нет.
	\end{proof}
\end{statement}


\begin{statement}
	~ \\ \indent
	Граф дерево тогда и только тогда, когда для любых двух его вершин существует единственный простой путь между ними.
	\begin{proof}
		Пусть для каждой пары есть единственный путь. Тогда граф связен и там нет циклов. Если бы был, между любыми двумя вершинами на цикле существовало бы хотя бы 2 пути.
		
	Обратно. Граф -- дерево и пусть в нем существуют 2 разлиных пути $P$, $Q$, соединяющие 2 вершины $x$ и $y$. Тогда $P \Delta Q$ состоит из одного или нескольких циклов. Противоречие.
	\end{proof} 
\end{statement}


\begin{consequence}
	~ \\ \indent
	Пусть $T$ -- остовное дерево связного графа $G$, $e$ -- ребро, не принадлежащее $T$. Тогда $T + e$ содержит единственный цикл и он проходит через $e$.
	\begin{proof}
		Любой получившийся цикл должен содержать $e$. Иначе было бы не дерево. Более того, $C$ -- цикл тогда и только тогда, когда $C - e$ есть $xy$-путь в исходном графе. В дереве такой путь был единственнен. Значит, получили единственный цикл.   
	\end{proof} 
\end{consequence}


\begin{statement}
	~ \\ \indent
	Пусть есть 2 различных остовных дерева $T$ и $T'$ графа $G$. У первого есть ребро $e \notin T'$, тогда найдется ребро $e' \notin T$ такое, что $T - e + e'$ -- остовное дерево.
	\begin{proof}
		Удаление ребра $e$ разбивает множество вершин на 2 связные компоненты. В дереве $T'$ существует единственный путь между концами ребра $e$. Такой путь обязан иметь ребро $e'$ из одного множества во второе. Вот его и добавим. Т.к. $e$ не лежало в $T$, то $e \neq e'$. Получившийся граф связен и содержит $n - 1$ ребро, а значит, является деревом.
	\end{proof}  
\end{statement}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Корневое дерево -- дерево с выделенной вершиной, называемой корнем. 
	Корневой лес -- лес, где каждая компонента является корневым деревом.
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Уровень вершины в дереве -- расстояние от этой вершины до корня
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Высота дерева -- длина наибольшего пути от корня до вершины дерева. Более того, эта вершина будет листом.
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	В ориентированном дереве все ребра проориентированы от родителя к сыну (отношение по ребру(!)). Источник -- корень. Стоки -- листья.
	
	Отношение на путях: предок-потомок
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Дерево в котором наибольшая исходящая степень равна $m$ называется $m$-арным.
\end{definition}

Определение ч.у.п. : рефлексивность, транзитивность, антисимметричность.\
Отношение предок-потомок -- ч.у.п. на дереве.


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Остовное дерево называется нормальным, если концевые вершины любого ребра, не принадлежащего дереву, сравнимы относительно частичного порядка, введенного на множестве вершин корневого дерева.
\end{definition}

В результате работы dfs  мы получаем нормальное корневое	 дерево. 

Теперь хотим получать остовное дерево, расстояние до всех вершин от корня в котором кратчайшее. dfs уже не подойдет. Зато bfs -- вполне. (слова про bfs)

Важно понимать, что при обходе графа алгоритмом bfs мы разделяем вершины на слои по расстоянию до корня.


